+++
title = "Регламент"
date = 2012-02-23T03:01:38
author = "Антон Губанов"
guid = "http://mak-chgk.ru/world/2010/reglament/"
slug = "reglament"
aliases = [ "/post_20568", "/world/2010/reglament",]
type = "post"
categories = [ "Чемпионат мира",]
tags = []
+++

**Регламент VIII чемпионата мира по спортивному &#8220;Что? Где? Когда?&#8221;**



**1. Общие положения**



1.1. VIII чемпионат мира по спортивному &#8220;Что? Где? Когда?&#8221; проводится в соответствии с Положением о чемпионате.



1.2. Проведение чемпионата обслуживают:

  

- редакционная коллегия;

  

- мандатная комиссия;

  

- ведущий;

  

- Игровое жюри;

  

- секретарь Игрового жюри;

  

- Апелляционное жюри;

  

- секунданты.



1.3. Официальные документы чемпионата (таблицы результатов, заявки команд, вердикты Апелляционного жюри и т. п.) хранятся Оргкомитетом в течение года и должны быть предоставлены по запросу Правления МАК, турнирной комиссии МАК или комиссии МАК по истории, статистике и награждениям.



**2. Схема чемпионата**



2.1. Чемпионат мира состоит из двух этапов - предварительного и финального.



2.2. В предварительном этапе принимают участие все команды, допущенные на чемпионат мира.



2.3. В рамках предварительного этапа проводится также открытый турнир, в котором может выступить любая команда, не допущенная к участию в чемпионате мира.



2.4. Предварительный этап проходит в 6 туров по 15 вопросов. Открытый турнир проводится в то же время и на тех же вопросах.



2.5. Команды, занявшие по итогам открытого турнира три первых места, попадают в зачёт предварительного этапа чемпионата мира.



2.6. Команды, занявшие первые 12 мест на предварительном этапе с учётом пункта 2.5, выходят в финал.



2.7. Финальный этап состоит из 3 туров по 12 вопросов.



**3. Определение результатов**



3.1. Место команды на чемпионате мира определяется:

  

1) для участников финального этапа - по сумме правильных ответов на 36 вопросов финала;

  

2) для остальных команд, попавших в зачёт предварительного этапа, - по сумме правильных ответов на 90 вопросов предварительного этапа.



3.2. При равном количестве правильных ответов у двух и более команд соответствующие места считаются разделёнными на равных, за исключением следующих случаев:

  

1) дележа в открытом турнире, в котором участвуют одновременно 3-е и 4-е места;

  

2) дележа на предварительном этапе, в котором участвуют одновременно 12-е и 13-е места;

  

3) дележа любого из первых 3 мест в финале.



В каждом из перечисленных случаев проводится &#8220;перестрелка&#8221;, целью которой является, соответственно:

  

а) определение 3 лучших команд открытого турнира;

  

б) определение 12 лучших команд предварительного этапа;

  

в) определение обладателей каждого из 3 первых мест чемпионата мира.



3.3. &#8220;Перестрелка&#8221; разыгрывается на 3 вопросах. Команда, давшая по итогам &#8220;перестрелки&#8221; большее количество ответов, занимает более высокое место.



3.4. В случае если три вопроса &#8220;перестрелки&#8221; не позволят распределить места в соответствии с подпунктами а)-в) пункта 3.2, вопросы &#8220;перестрелки&#8221; задаются по одному по следующей схеме: из любых двух команд, участвующих в дележе одного и того же места, команда, давшая правильный ответ на очередной вопрос, занимает или делит место выше, чем команда, давшая неправильный ответ на тот же вопрос. Команда завершает участие в перестрелке в следующих случаях:

  

1) для открытого турнира - когда определено, что она попадает в число 3 лучших команд, либо определено, что она не попадает в число 3 лучших команд;

  

2) для предварительного этапа - когда определено, что она попадает в число 12 лучших команд, либо определено, что она не попадает в число 12 лучших команд;

  

3) для финального этапа - когда определено место команды, если это место входит в число первых трёх мест чемпионата, либо определено, что команда занимает место ниже третьего.



Перестрелка завершается, когда достигнута соответствующая цель из пункта 3.2.



**4. Проведение игры**



4.1. Игра проходит по правилам Кодекса спортивного &#8220;Что? Где? Когда?&#8221;.



4.2. Зачёт ответов производит Игровое жюри. В состав Игрового жюри не могут входить члены Апелляционного жюри. Остальные совмещения с Игровым жюри разрешены.



4.3. После окончания каждого тура Игровое жюри сообщает командам предварительные результаты тура. Капитаны команд могут сообщить Игровому жюри о технических ошибках в течение перерыва между турами или в течение времени, отведённого на подачу апелляций. Игровое жюри принимает решение по техническому зачёту, а также несёт ответственность за хранение бланков с ответами команд до окончания турнира.



4.4. Во время тура секунданты могут сигнализировать Игровому жюри о нарушении правил игры поднятием руки.



**5. Апелляции**



5.1. На предварительном этапе апелляции могут подаваться участниками чемпионата мира и участниками открытого турнира. В финале апелляции могут подаваться только участниками финала.



5.2. Команды могут подавать апелляции на все вопросы чемпионата, кроме вопросов &#8220;перестрелок&#8221;. Разрешены только апелляции на зачёт ответа.



5.3. Апелляции подаются в течение 30 минут после окончания последнего тура дня.



5.4. Сумма апелляционного залога объявляется в отдельном документе до начала турнира. В случае принятия апелляции залог возвращается команде; в случае отклонения - поступает в распоряжение Оргкомитета.



5.5. Апелляции рассматриваются очным Апелляционным жюри, состоящим не менее чем из 3 человек. В состав Апелляционного жюри не могут входить редакторы вопросов, а также члены Игрового жюри. Остальные совмещения с Апелляционным жюри разрешены.



5.6. Апелляции принимаются простым большинством голосов членов Апелляционного жюри. В случае равенства голосов за и против удовлетворения апелляции апелляция удовлетворяется.



5.7. Вердикты Апелляционного жюри объявляются перед началом игр следующего игрового дня, если в текущий игровой день не отведено время на &#8220;перестрелку&#8221;, и в течение 30 минут после завершения срока подачи апелляций в противном случае.



5.8. Вердикты АЖ имеют одинаковую силу для зачёта предварительного этапа чемпионата мира и для зачёта открытого турнира.